**诺曼·羅伯特·福斯特[男爵](../Page/男爵.md "wikilink")**，[OM](../Page/功績勳章_\(英國\).md "wikilink")，[FRIBA](../Page/英國皇家建築師學會.md "wikilink")，[FCSD](../Page/英國特許設計師協會.md "wikilink")，[RDI](../Page/皇家工業設計師.md "wikilink")（-{zh-tw:香港譯作**霍林明**，台灣及[中國大陸譯作](../Page/中國大陸.md "wikilink")**諾曼·福斯特**;zh-hans:港译**霍朗明**;zh-hk:中國大陸譯作**諾曼·福斯特**;}-；，），[英国](../Page/英国.md "wikilink")[建筑师](../Page/建筑师.md "wikilink")，於1961年自[曼彻斯特大学](../Page/曼彻斯特大学.md "wikilink")[毕业到](../Page/毕业.md "wikilink")[耶鲁大学攻读](../Page/耶鲁大学.md "wikilink")[硕士学位](../Page/硕士.md "wikilink")。在与[理察·羅傑斯共组](../Page/理察·羅傑斯_\(建築師\).md "wikilink")[小组四前](../Page/小组四.md "wikilink")，为[富勒工作](../Page/富勒.md "wikilink")，於1967年创立自己的事务所Foster
Associates，1983年获得皇家金质奖章，於1990年封[爵士](../Page/爵士.md "wikilink")；於1997年被[英女皇列入杰出人士名册](../Page/英女皇.md "wikilink")，获[功绩勋章](../Page/功绩勋章.md "wikilink")；於1999年获封[终身贵族泰晤士河岸的](../Page/终身贵族.md "wikilink")-{R|福斯特}-男爵（Baron
Foster of Thames Bank）。

霍朗明是[高科技建筑师的代表人物](../Page/高科技.md "wikilink")，同樣亦是建築業界聖手。他以设计金融证券类商业建筑和机场建筑而闻名。1986年建成的[香港滙豐總行大廈令他在国际建筑界声名鹊起](../Page/香港滙豐總行大廈.md "wikilink")，随后的[法兰克福商业银行](../Page/商業銀行大廈_\(法蘭克福\).md "wikilink")、[香港國際机场更令其声望在建筑界达到顶峰](../Page/香港國際机场.md "wikilink")，霍朗明因為[帝国战争博物馆获](../Page/帝国战争博物馆.md "wikilink")[史特靈獎](../Page/史特靈獎.md "wikilink")；2004年，再因俗称“小黄瓜”的伦敦摩天楼[圣玛莉艾克斯30号大楼折桂](../Page/圣玛莉艾克斯30号大楼.md "wikilink")。他是第二位两次获得[史特靈獎的英国建筑师](../Page/史特靈獎.md "wikilink")。他也是1999年的[普利兹克奖得主](../Page/普利兹克奖.md "wikilink")。

因[千禧橋一度因晃动过剧关闭](../Page/千禧橋.md "wikilink")，英国[小报称其为](../Page/小报.md "wikilink")「晃晃大人」（Lord
Wobbly）。

## 作品

<File:UEA> Sainsbury Centre.jpg|桑斯伯里艺术中心，英国 <File:Foster> - Willis Faber
and Dumas Headquarters Ipswich.jpg|威利斯费伯大楼，英国 <File:HSBC> Hong Kong
Headquarters.jpg|[汇丰银行总部](../Page/滙豐總行大廈.md "wikilink")，香港 <File:London>
Stansted Airport.jpg|[伦敦斯坦斯特德机场](../Page/伦敦斯坦斯特德机场.md "wikilink")，英国
<File:Frankfurt>
Commerzbank-Turm.20130904.jpg|[法兰克福商业银行总部大楼](../Page/德國商業銀行大廈.md "wikilink")，德国
<File:British> Museum Dome.jpg|[大英博物馆中庭](../Page/大英博物馆.md "wikilink")，英国
<File:Swiss> Re Tower (Gherkin) London
UK.png|[瑞士再保险大楼](../Page/聖瑪莉艾克斯30號大樓.md "wikilink")，英国
<File:Millau> Viaduct 2 -
panoramio.jpg|[米约大桥](../Page/米約高架橋.md "wikilink")，法国
<File:Berlin> reichstag west
panorama.jpg|[德国国会大楼改造](../Page/德國國會大廈.md "wikilink")，德国
<File:Aerial> View of Millennium Bridge and St
Pauls.JPG|[千禧桥](../Page/千禧橋.md "wikilink")，英国
<File:Aeropuerto> de Hong Kong, 2013-08-13, DD
02.JPG|[香港国际机场一号客运大楼](../Page/香港國際機場一號客運大樓.md "wikilink")，香港
<File:PEKT3E.jpg>|[北京首都国际机场三号航站楼](../Page/北京首都国际机场三号航站楼.md "wikilink")，中国
<File:Hearst> Tower
(6331029420).jpg|[赫斯特公司总部大楼](../Page/赫斯特大樓.md "wikilink")，美国
<File:Bilbao> - Metro - Mouya (24622974190).jpg|毕尔巴鄂地铁，西班牙 <File:Astana>
Architecture 01.jpg|和平与调停宫，哈萨克斯坦 <File:Aerial> view of Apple Park
dllu.jpg|[苹果园区](../Page/蘋果園區.md "wikilink")，美国

  - 1974年－1978年，[东英吉利大学桑斯伯里视觉艺术中心](../Page/东英吉利大学.md "wikilink")（Sainsbury
    Centre for Visual Arts）
    ，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[诺里奇](../Page/诺里奇.md "wikilink")
  - 1979年－1986年，[香港滙豐總行大廈](../Page/香港滙豐總行大廈.md "wikilink")，[香港](../Page/香港.md "wikilink")
  - 1981年－1991年，[倫敦斯坦斯特德機場](../Page/倫敦斯坦斯特德機場.md "wikilink")，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")
  - 1984年－1993年，Carre
    d'Art，[法國](../Page/法國.md "wikilink")[尼姆](../Page/尼姆.md "wikilink")
  - 1988年－1995年，地铁车站，[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[毕尔巴鄂](../Page/毕尔巴鄂.md "wikilink")
  - 1991年－1997年，[商业银行大楼](../Page/商業銀行大廈_\(法蘭克福\).md "wikilink")，[德國](../Page/德國.md "wikilink")[法兰克福](../Page/法兰克福.md "wikilink")
  - 1997年，[紅磡站翻新工程](../Page/紅磡站.md "wikilink")，[香港](../Page/香港.md "wikilink")
  - 1992年－1998年，[香港國際機場一號客運大樓](../Page/香港國際機場一號客運大樓.md "wikilink")，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[赤鱲角](../Page/赤鱲角.md "wikilink")
  - 1999年，[大英博物馆中庭改造](../Page/大英博物馆.md "wikilink")，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")
  - 1999年，[德国国会大厦穹隆](../Page/德國國會大廈#改建（1991年－1999年）.md "wikilink")，[德國](../Page/德國.md "wikilink")[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")
  - 2000年，大伦敦府楼，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")
  - 1996年－2000年，[千禧桥](../Page/千禧桥.md "wikilink")，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")
  - 1999年－2001年，[伦敦政经学院Lionel](../Page/伦敦政经学院.md "wikilink")
    Robbins圖書館翻新，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")
  - 1997年－2005年,
    [柏林自由大学](../Page/柏林自由大学.md "wikilink")[語言學圖書館](../Page/語言學圖書館.md "wikilink")
  - 2001年，La
    Poterie地鐵站，[法国](../Page/法国.md "wikilink")[雷恩](../Page/雷恩.md "wikilink")
  - 2002年，[The
    Lily](../Page/The_Lily.md "wikilink")，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[淺水灣](../Page/淺水灣.md "wikilink")
  - 2002年，[汇丰集團大廈](../Page/滙豐大廈_\(倫敦\).md "wikilink")，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")
  - 1997年－2004年，[圣玛莉艾克斯30号大楼](../Page/圣玛莉艾克斯30号大楼.md "wikilink")，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")
  - 2004年，The Sage
    Gateshead，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[蓋茨黑德](../Page/蓋茨黑德.md "wikilink")
  - 2004年，邁凱倫科技中心，英國
  - 2004年，[米约大桥](../Page/米约大桥.md "wikilink")，[法国](../Page/法国.md "wikilink")
  - 2005年，[國家警察紀念碑](../Page/國家警察紀念碑.md "wikilink")，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")
  - 2007年，[北京首都国际机场三號航站楼](../Page/北京首都国际机场三號航站楼.md "wikilink")，[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")
  - 2011年，白石角住宅發展項目
    ([天賦海灣](../Page/天賦海灣.md "wikilink"))，[香港](../Page/香港.md "wikilink")（已經退出）
  - 2013年，[啟德郵輪碼頭](../Page/啟德郵輪碼頭.md "wikilink")，[香港](../Page/香港.md "wikilink")
  - 2014年，[Apple
    佐鲁中心](../Page/Apple_佐鲁中心.md "wikilink")，[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")[伊斯坦布尔](../Page/伊斯坦布尔.md "wikilink")
  - 2015年，[Apple
    西湖](../Page/Apple_西湖.md "wikilink")，[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")
  - 2013-2022年，[西九文化區](../Page/西九文化區.md "wikilink")，[香港](../Page/香港.md "wikilink")
  - 2017年，[蘋果園區](../Page/蘋果園區.md "wikilink")，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加利福尼亚州](../Page/加利福尼亚州.md "wikilink")
  - 2017年，深圳華潤城，[中华人民共和國](../Page/中华人民共和國.md "wikilink")[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")
  - 2017年，[外滩金融中心](../Page/外滩金融中心.md "wikilink")，[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")
  - 2018年，[國立海洋科技博物館的海洋生態展示館](../Page/國立海洋科技博物館.md "wikilink")，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")
  - 2018年，[招商銀行全球總行大廈](../Page/招商銀行.md "wikilink")，[中华人民共和國](../Page/中华人民共和國.md "wikilink")[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")
  - 2018年，[大疆天空之城大廈](../Page/大疆.md "wikilink")，[中华人民共和國](../Page/中华人民共和國.md "wikilink")[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")

## 参见

  - [理查德·罗杰斯](../Page/理察·羅傑斯_\(建築師\).md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  - [福斯特事务所网站](http://www.fosterandpartners.com/)
  - [圣玛丽斧街30号伦敦‘小黄瓜’摩天楼](http://www.30stmaryaxe.com/)

[F](../Category/英國建築師.md "wikilink")
[F](../Category/普利兹克奖得主.md "wikilink")
[F](../Category/獲授終身貴族者.md "wikilink")
[F](../Category/功績勳章成員.md "wikilink")
[Category:曼彻斯特大学校友](../Category/曼彻斯特大学校友.md "wikilink")
[Category:耶魯大學校友](../Category/耶魯大學校友.md "wikilink")
[諾曼·福斯特設計的建築](../Category/諾曼·福斯特設計的建築.md "wikilink")
[Category:香港大學名譽博士](../Category/香港大學名譽博士.md "wikilink")
[Category:菲利普親王設計獎得主](../Category/菲利普親王設計獎得主.md "wikilink")
[Category:高松宫殿下纪念世界文化奖获得者](../Category/高松宫殿下纪念世界文化奖获得者.md "wikilink")
[Category:阿斯图里亚斯亲王奖获得者](../Category/阿斯图里亚斯亲王奖获得者.md "wikilink")